---
title: "3. 정지 좌표계로부터 상대 등속 병진운동 하는 다른 좌표계로의 좌표 및 시간 변환에 관한 이론"
date: 2019-09-22T16:49:44+09:00
categories:
    - 표현
tags:
    - sr
    - Einstein
keywords:
inspired:
motivation:
draft: false
---

#### I. 운동학 (Kinematic Part)

## &sect;3. 정지 좌표계로부터 상대 등속 병진운동 하는 다른 좌표계로의 좌표 및 시간 변환에 관한 이론



"정지'' 공간(stationary space)에 두 개의 좌표계를 준다.





각각은 한 점에서 나온 강체 직선 세 개가 서로 수직인 방향으로 뻗어나가는 계이다.
두 좌표계의 \\(X\\)축은 겹쳐 있으며, \\(Y\\)축 끼리, 그리고 \\(Z\\)축 끼리는 평행하다.
각 좌표계에 강체로 만들어진 자와 시계들이 있으며, 그 자와 시계들은 모든 면에서 서로 같은 것들이라고  하자.

둘 중 한 좌표계(\\(k\\))의 원점에 다른 정지 좌표계(\\(K\\))의 \\(x\\) 값이 증가하는 방향으로 등속 \\(v\\)를 주자.
해당 좌표계의 좌표축들과 자, 그리고 시계도 동일한 속도를 얻는다.
그러면 정지 좌표계 \\(K\\)의 임의의 시각 \\(t\\)에 움직이는 좌표축의 특정 위치가 대응되며,
대칭성





을 감안하면 움직이는 좌표축들은 각각 대응되는 정지 좌표계의 좌표축과 평행을 유지하며 운동한다고 가정할 수 있다.

이제 정지 좌표계 \\(K\\)에서 정지해있는 자로 재는 공간 측정과, 움직이는 좌표계 \\(k\\)에서 움직이는 자로 재는 공간 측정을 생각하자.
두 측정을 통해 각각 좌표 \\(x,y,z\\)와 \\(\xi,\eta,\zeta\\)를 얻었다고 하자.
또, 정지 좌표계의 모든 점에 각각 시계가 있어서 임의의 점에서의 시간 \\(t\\)를 &sect;1.에서 준 방법대로 빛 신호를 통해 결정한다고 하자.
마찬가지로, 움직이는 좌표계에도 모든 점에 그 점에 대해 상대적 멈춤 상태인 시계가 있어서 &sect;1.의 방법으로 점들 사이의 빛 신호를 이용해서 시간 \\(\tau\\)를 결정할 수 있다고 하자.


임의의 좌표값 \\(x,y,z,t\\)는 정지 좌표계를 기준으로 사건의 장소와 시간를 완전하게 정의하며, 그에 대응하여 해당 사건을 좌표계 \\(k\\)를 기준으로 결정하는 좌표값 \\(\xi,\eta,\zeta,\tau\\)가 존재한다.
이제 우리가 할 일은 이 두 좌표들 사이의 관계를 주는 방정식을 찾는 것이다.





먼저, 공간과 시간이 가지는 균질성(the properties of homogeneity) 때문에 방정식은 선형(linear)이어야 한다.

\\(x'=x-vt\\)로 두면 좌표계 \\(k\\)를 기준으로 멈춰있는 점의 좌표는 당연히 시간에 관계 없이 \\(x',y,z\\)이다.
먼저 \\(\tau\\)를 정의하는 \\(x',y,z\\)와 \\(t\\)의 함수를 구하자.
이를 위해서는, 좌표계 \\(k\\) 기준으로 정지 상태이고 &sect;1.의 규칙에 따라 동기화된 시계들이 주는 값으로만 이루어진 방정식으로 \\(\tau\\)를 나타내야 한다.





좌표계 \\(k\\)의 원점에서 시각 \\(\tau\_0\\)에 \\(X\\)축을 따라 \\(x'\\)을 향해 출발한 광선이 시각 \\(\tau\_1\\)에 \\(x'\\)에서 반사되어 \\(\tau\_2\\)에 다시 원점에 도착했다고 하자.
그러면 \\(\frac{1}{2}\left(\tau\_0+\tau\_2\right)=\tau\_1\\)




이다.
여기에 함수 \\(\tau\\)의 변수 값들을 대입하고, 정지 좌표계에서의 광속 불변을 적용하면 다음 식을 얻는다.
\\[\begin{aligned}
\frac{1}{2}\left[\tau(0,0,0,t)+\tau\left(0,0,0,t+\frac{x'}{c-v}+\frac{x'}{c+v}\right)\right]
\newline
=\tau\left(x',0,0,t+\frac{x'}{c-v}\right).
\end{aligned}\\]

여기서 \\(x'\\)을 무한히 작게 잡으면,
\\[
\frac{1}{2}\left(\frac{1}{c-v}+\frac{1}{c+v}\right)\frac{\partial\tau}{\partial t}=\frac{\partial\tau}{\partial x'}+\frac{1}{c-v}\frac{\partial\tau}{\partial t},
\\]
즉
\\[
\frac{\partial\tau}{\partial x'}+\frac{v}{c^2-v^2}\frac{\partial\tau}{\partial t}=0
\\]
이다.

광선의 출발점을 좌표계의 원점 대신 다른 임의의 점으로 잡아도 되니까 위에서 얻은 방정식은 임의의 \\(x',y,z\\)에 대하여 참이다.

같은 방법을 \\(Y\\)축과 \\(Z\\)축에 적용한다. 정지 좌표계에서 보면 빛 전파 속도의 이 두 좌표축 방향 성분이 항상 \\(\sqrt{c^2-v^2}\\)이라는 사실을 감안하면 다음 관계를 얻는다.
\\[
\frac{\partial\tau}{\partial y}=0,\quad
\frac{\partial\tau}{\partial z}=0
\\]
\\(\tau\\)가 **선형**\\(\\) 함수이므로, 이들 방정식을 풀어
\\[
\tau=a\left(t-\frac{v}{c^2-v^2}x'\right)
\\]
을 얻는다.





여기서 \\(a\\)는 아직은 미지인 함수 \\(\phi(v)\\)이다.
간단히 하기 위해 \\(k\\)의 원점에서 \\(t=0\\)일 때 \\(\tau=0\\)으로 놓았다.

이 결과를 이용하면 좌표 \\(\xi,\eta,\zeta\\)도 쉽게 구할 수 있다.
(광속 불변 및 상대성 원리의 요구에 따라) 빛은 움직이는 좌표계를 기준으로 해도 역시 \\(c\\)의 속도로 전파된다는 사실을 방정식으로 나타내면 된다.
시각 \\(\tau=0\\)에 광선이 \\(\xi\\) 값이 증가하는 방향으로 방출되었다면




\\[
\xi=c\tau\quad 즉 \quad\xi=ac\left(t-\frac{v}{c^2-v^2}x'\right)
\\]
이다.
그런데 정지 좌표계에서 측정하면 \\(k\\)의 출발점에 대한 광선의 상대속도가 \\(c-v\\)이므로
\\[
\frac{x'}{c-v}=t
\\]
이다.
이 \\(t\\) 값을 \\(\xi\\)에 관한 위의 방정식에 대입하면 다음을 얻는다.
\\[
\xi=a\frac{c^2}{c^2-v^2}x'.
\\]
같은 방법으로, 다른 두 좌표축을 따라 움직이는 광선을 생각하면 다음 관계를 얻는다.
\\[
\eta=c\tau=ac\left(t-\frac{v}{c^2-v^2}x'\right)
\\]
단,
\\[
\frac{y}{\sqrt{c^2-v^2}}=t,\quad x'=0
\\]
이다.
따라서
\\[
\eta=a\frac{c}{\sqrt{c^2-v^2}}y\quad 이고 \quad
\zeta=a\frac{c}{\sqrt{c^2-v^2}}z
\\]
이다.

\\(x'\\)을 다시 \\(x\\)의 식으로 바꾸면 다음 결과를 얻는다.
\\[\begin{aligned}
\tau&=\phi(v)\beta\left(t-\frac{v}{c^2}x\right),
\newline
\xi&=\phi(v)\beta\left(x-vt\right),
\newline
\eta&=\phi(v)y,
\newline
\zeta&=\phi(v)z.
\end{aligned}\\]
단,
\\[
\beta=\frac{1}{\sqrt{1-\left(\frac vc\right)^2}}
\\]
이고, \\(\phi\\)는 \\(v\\)의 함수지만 아직 결정되지 않았다.
움직이는 좌표계의 초기 위치와 \\(\tau\\)의 영점에 관한 아무런 가정도 없다면 위 등식들 우변에 각각 상수항을 더해 주어야 한다.

이제, 정지 좌표계에서 광선의 속도가 \\(c\\)라고 전제했다면 움직이는 좌표계에서 측정해도 여전히 \\(c\\)의 속도로 전파된다는 사실을 증명해야 한다. 광속 불변의 원리가 상대성 원리와 양립할 수 있다는 것이 아직 증명되지 않았기 때문이다.

두 좌표계의 원점이 일치하는 시각 \\(t=\tau=0\\)에 그 원점에서 구면파가 \\(K\\) 좌표계 기준 속도 \\(c\\)로 방출된다고 하자.
이 파가 점 \\((x,y,z)\\)에 도달하는 순간에
\\[
x^2+y^2+z^2=c^2t^2
\\]
을 만족한다.

앞의 변환 공식을 이용해서 이 방정식을 변환하면, 간단한 계산을 통해





\\[
\xi^2+\eta^2+\zeta^2=c^2\tau^2
\\]
을 얻는다.

따라서, 이 파는 움직이는 좌표계에서 볼 때도 똑같이 전파 속도가 \\(c\\)인 구면파이다.
이 사실은 우리의 두 근본 원리가 양립 가능함을 보여준다.[^4]

[^4]:로렌츠 변환 공식은, 관계식 \\(x^2+y^2+z^2=c^2t^2\\)을 변환하면 두번째 관계식 \\(\xi^2+\eta^2+\zeta^2=c^2\tau^2\\)이 나와야 한다는 조건으로부터 유도하는 편이 더 간단하다.






앞에서 얻은 변환 공식은 \\(v\\)에 관한 미지의 함수 \\(\phi\\)를 포함하고 있다.
이제 이 함수를 구하자.

이를 위해,
좌표계 \\(k\\)에 대해 \\(X\\)축




에 평행한 방향으로 병진운동하는 세번째 좌표계 \\(K'\\)을 도입한다. \\(K'\\)의 원점은 \\(X\\)축 위에서 \\(-v\\)의 속도로 움직인다.

시간 \\(t=0\\)에 세 좌표축의 원점이 일치하고 \\(t=x=y=z=0\\)일 때 좌표계 \\(K'\\)의 시간 \\(t'\\)이 \\(0\\)이라고 하자.
좌표계 \\(K'\\)에서 측정한 좌표를 각각 \\(x',y',z'\\)이라 하고 변환 공식을 두 번 적용하면
다음 결과를 얻는다.
\\[\begin{aligned}
t'&=\phi(-v)\beta(-v)\left(\tau+\frac{v}{c^2}\xi\right)&=\phi(v)\phi(-v)t,
\newline
x'&=\phi(-v)\beta(-v)\left(\xi+v\tau\right)&=\phi(v)\phi(-v)x,
\newline
y'&=\phi(-v)\eta&=\phi(v)\phi(-v)y,
\newline
z'&=\phi(-v)\zeta&=\phi(v)\phi(-v)z.
\end{aligned}\\]

\\(x,y,z\\)와 \\(x',y',z'\\) 사이의 관계가 시간 \\(t\\)를 포함하지 않으므로 두 좌표계 \\(K\\)와 \\(K'\\)는 서로에 대해 멈춰있다. 또, \\(K\\)에서 \\(K'\\)으로의 변환이 항등변환임은 자명하다. 그래서,
\\[
\phi(v)\phi(-v)=1
\\]
이다.
이제 \\(\phi(v)\\)이 가지는 의미를 알아보자.
좌표계 \\(k\\)의 \\(Y\\)축 위에서 \\(\xi=0,\eta=0,\zeta=0\\)과 \\(\xi=0,\eta=l,\zeta=0\\) 사이의 부분을 생각해 보자.
\\(Y\\)축의 이 부분은, 좌표계 \\(K\\)에 대해서는 길이 방향에 수직인 속도 \\(v\\)로 상대 운동하는 막대이다. 이 막대 양 끝에 대한 \\(K\\)의 좌표는 각각
\\[
x\_1=vt,\quad y\_1=\frac{l}{\phi(v)},\quad z\_1=0
\\]
과
\\[
x\_2=vt,\quad y\_2=0,\quad z\_2=0
\\]
이다.
그러므로 막대의 길이를 \\(K\\)에서 측정하면 \\(l/\phi(v)\\)이다.
이 사실이 함수 \\(\phi(v)\\)의 의미를 준다.
대칭성을 감안할 때, 축 방향에 수직으로 움직이는 막대의 길이를 정지 좌표계에서 측정하면 오직 그 속도에만 영향받을 뿐, 방향이나 접근하는가 멀어지는가(sense of the motion)에는 무관하다는 것은 이제 자명하다.
따라서 \\(v\\)와 \\(-v\\)를 맞바꿔도 정지 좌표계에서 측정하는 막대의 길이는 변하지 않는다.
즉, \\(l/\phi(v)=l/\phi(-v)\\)이므로
\\[
\phi(v)=\phi(-v)
\\]
이다.
이 결과와 앞에서 얻은 관계식으로부터 \\(\phi(v)=1\\)을 얻는다. 결국, 변환 공식은 다음과 같이 된다.
\\[\begin{aligned}
\tau&=\beta\left(t-\frac{v}{c^2}x\right),
\newline
\xi&=\beta\left(x-vt\right),
\newline
\eta&=y,
\newline
\zeta&=z,
\end{aligned}\\]
단,
\\[
\beta=\frac{1}{\sqrt{1-\left(\frac vc\right)^2}}
\\]
이다.

